<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">ألغاز الاحتمالات</string>
    <string name="new_in_this_update">هذا الإصدار 3.9، تم إطلاقه في سبتمبر 2022 — يحتوي الآن على أكثر من تسعين لغزاً، بدون إعلانات، وقد تمت ترجمته إلى ثلاث لغات الإسبانية والألمانية والعربية. استمتع!
    \n\nبعض الألغاز في هذا التطبيق ستكون صعبة إذا لم تكن قد درست الاحتمالات. هل تحتاج إلى مراجعة؟ ألق نظرة على\u00A0<a href="https://chance.dartmouth.edu/teaching_aids/books_articles/probabilityccc_book/book-5-17-03.pdf">كتاب دارتموث</a> وهذه\u00A0<a href="https://ocw.mit.edu/courses/mathematics/18-440-probability-and-random-variables-spring-2014/lecture-notes/">ملاحظات MIT</a>. يمكنك أيضاً قراءة بعض مسائل الاحتمالات على\u00A0<a href="https://math.stackexchange.com/questions/tagged/probability">math.stackexchange.com</a>. إذا كنت تفضل مشاهدة المحاضرات على يوتيوب، جرب\u00A0<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLUl4u3cNGP60hI9ATjSFgLZpbNJ7myAg6">هذه</a> أو\u00A0<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLUl4u3cNGP60A3XMwZ5sep719_nh95qOe">هذه</a>.
    \n\nهذا التطبيق مليء بألغاز الرياضيات، ويستخدم mXparser الإصدار 4.2.0 من Mariusz Gromada لترجمة التعبيرات الرياضية إلى أرقام: سيفهم .2، 0.2، 20٪، أو 1/5. يفهم المحلل أيضاً المضروب والمعاملات الثنائية: جرب كتابة 5!/(3!*2!) أو\u00A0<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Binomial_coefficient">C(5,3)</a> بحرف C كبير لـ "5 اختيار 3." يمكنك أيضاً كتابة e بحرف صغير لأساس اللوغاريتم الطبيعي. قم بزيارة\u00A0<a href="http://mathparser.org">mathparser.org</a> لمزيد من المعلومات.
    \n\nإذا كنت ترغب في المساهمة في التطبيق (أو إلقاء نظرة على الحلول)، ألق نظرة على\u00A0<a href="https://github.com/atorch/probability_puzzles">مستودع github</a>!</string>

    <string name="app_link">تحدى نفسك مع ألغاز الاحتمالات — قم بتثبيت التطبيق على https://play.google.com/store/apps/details?id=atorch.statspuzzles</string>

    <string-array name="congratulations">
        <item>عمل رائع! هل أنت مستعد للغز آخر؟</item>
        <item>هذا صحيح — عمل ممتاز!</item>
        <item>مذهل جداً!</item>
        <item>براڤو، لقد نجحت!</item>
        <item>تهانينا، هذا صحيح!</item>
        <item>أنت بارع جداً في هذه الألغاز!</item>
        <item>لقد أصبت مرة أخرى — رائع!</item>
        <item>امنح نفسك تصفيقاً كبيراً، لقد استحققت ذلك!</item>
        <item>عمل متميز!</item>
        <item>متميز — الآن يمكنك إبهار أصدقائك!</item>
        <item>عمل رائع! هل تعتقد أنك تستطيع حل جميع الألغاز؟</item>
        <item>أنت من الدرجة الأولى في حل الألغاز، إذا سألتني!</item>
        <item>أنت أذكى شخص قام بتثبيت هذا التطبيق. واصل!</item>
        <item>لقد نجحت — تصفيق عالٍ!</item>
        <item>بوم — لقد نجحت!</item>
        <item>عمل جيد! واصل التمرين العقلي.</item>
        <item>عمل رائع! أنت تزداد ذكاءً مع كل لغز.</item>
        <item>نعم، عمل رائع! هذا ما أسميه حل لغز.</item>
        <item>أنا معجب... لقد أتقنت هذا اللغز!</item>
        <item>عمل جيد جداً — لابلاس سيكون معجباً!</item>
        <item>إذا كانت هناك جائزة نوبل لألغاز الاحتمالات، أراهن أنك ستفوز!</item>
        <item>نعم — لقد نجحت!</item>
        <item>اذهب واحتفل: لقد استحققت ذلك!</item>
        <item>لا يمكن إيقافك!</item>
        <item>واو، جعلت الأمر يبدو سهلاً!</item>
        <item>عمل رائع! ما رأيك في الاحتفال بحل اللغز التالي؟</item>
        <item>عمل ممتاز! هل تعتقد أنك تستطيع حل اللغز التالي؟</item>
        <item>مذهل! أنت تزداد ذكاءً مع كل لغز.</item>
        <item>أنت بطل الاحتمالات! هل أنت مستعد لتحديك التالي؟</item>
    </string-array>

    <string name="solved_all_puzzles">مذهل — لقد حللت جميع الألغاز في هذا المستوى!</string>
    <string name="solved_all_intro">لقد أنهيت المقدمة! هل أنت مستعد لشيء أكثر صعوبة؟</string>
    <string name="title_activity_new_settings">الإعدادات</string>

    <string name="congratulations_first_intro">عمل رائع! إذا كنت خبيراً في الاحتمالات بالفعل، فلا تتردد في العودة إلى القائمة الرئيسية وتجربة بعض الأسئلة الصعبة.</string>
    <string name="congratulations_first_0">لقد أتقنت للتو أول لغز سهل!</string>
    <string name="congratulations_first_1">مرحباً بك في الدوري الكبير: لقد حللت للتو أول لغز جاد!</string>
    <string name="congratulations_first_2">تمهل يا صديقي — هذا لغز صعب قد حللته للتو!</string>

    <string name="button_intro">المقدمة</string>
    <string name="button_level_0">المستوى السهل</string>
    <string name="button_level_1">المستوى المتقدم</string>
    <string name="button_level_2">المستوى الفظيع</string>
    <string name="button_hint">تحتاج تلميحاً؟</string>

    <string-array name="levelDescriptions">
        <item>المستوى: سهل جداً — أنت تقوم بالإحماء فقط.</item>
        <item>المستوى: يزداد جدية — قد تحتاج إلى قلم وورقة.</item>
        <item>المستوى: مذهل — الضغط على ذلك الزر الثالث كان خطوة جريئة.</item>
    </string-array>

    <string name="puzzle">اللغز %d</string>
    <string name="approximate_result">≈ %s</string>
    <string name="main_menu_button">القائمة الرئيسية</string>
    <string name="stay_here_button">ابق هنا</string>
    <string name="button_back_to_puzzle">العودة إلى اللغز</string>
    <string name="next_puzzle_button">اللغز التالي</string>
    <string name="okay_button">حسناً</string>
    <string name="ok_button">موافق</string>

    <string name="solved" formatted="false">تم حل %d / %d</string>

    <string name="action_share">مشاركة</string>
    <string name="action_settings">الإعدادات</string>
    <string name="reset_user_data">إعادة تعيين البيانات</string>
    <string name="title_activity_solve_puzzle">حل اللغز</string>
    <string name="user_answer_hint">الإجابة هنا</string>
    <string name="button_submit_answer">إرسال</string>
    <string name="answer_parsing_hint">يمكن أن تتضمن إجابتك عمليات حسابية:\n جرب 0.25 أو 1/4 أو (1/2)^2 أو 1/(2*2).</string>
    <string name="swipe_hint">اسحب أفقياً لرؤية لغز آخر.</string>
    <string name="check_mark_description">علامة صح</string>
    <string name="accuracy">هذا قريب من الصحيح، لكن ربما كنت محظوظاً فقط. لإقناعي بغير ذلك، يرجى إدخال إجابة دقيقة في حدود 0.00001. تذكر، يمكن أن تتضمن إجابتك صيغاً رياضية.</string>

    <string name="trouble_parsing_answer">لم أتمكن من تحليل إجابتك (أي ترجمتها إلى رقم). يرجى محاولة كتابتها بطريقة أخرى، باستخدام + و - للجمع والطرح، * و / للضرب والقسمة، و ^ للأس. استخدم الأرقام من 0 إلى 9، مع إمكانية استخدام ( و ) كأقواس. أمثلة على الإجابات الصحيحة هي 3/(6*2) و (1/2)^3. استخدم النقاط للأرقام العشرية، مثلاً .2 تساوي 1/5 (أو 0.20 أو 20٪).</string>

    <string name="apprater_title">قيّم ألغاز الاحتمالات</string>
    <string name="apprater_message">هل تستمتع بألغاز الاحتمالات؟ يرجى أخذ لحظة لتقييم التطبيق في متجر Play. كل تقييم مهم. شكراً لمساعدتك!</string>
    <string name="apprater_rate_button">قيّم الآن!</string>
    <string name="apprater_later_button">ربما لاحقاً</string>
    <string name="apprater_never_button">أبداً</string>

    <string-array name="toasts_for_incorrect_answers">
        <item>عذراً، لا أعتقد أن هذا صحيح. يرجى المواصلة في المحاولة!</item>
        <item>لا أعتقد أن هذا صحيح. واصل المحاولة!</item>
        <item>لا أعتقد أن هذا صحيح. حاول مرة أخرى!</item>
        <item>هذا لا يبدو صحيحاً بالنسبة لي. لا تستسلم!</item>
        <item>لا أعتقد أن هذه هي الإجابة، لكن لا تستسلم!</item>
        <item>يمكن أن تتضمن إجاباتك عمليات حسابية مثل 0.01 + 11*(1/12)^2.</item>
        <item>يمكنك فعل هذا — لا تستسلم!</item>
        <item>أراهن أنك تستطيع فعل هذا — واصل!</item>
        <item>استمر! أنا متأكد أنك تستطيع حل هذا اللغز.</item>
        <item>يمكن أن تتضمن إجابتك عمليات حسابية: جرب + - / * و ^ (للأس).</item>
        <item>فكر في هذا كتمرين عقلي. واصل!</item>
        <item>ألبرت أينشتاين حل هذا عندما كان عمره سنتين.</item>
        <item>عذراً، هذا ليس صحيحاً تماماً. يرجى المحاولة مرة أخرى!</item>
        <item>لا أعتقد أن هذه هي الإجابة الصحيحة. واصل المحاولة!</item>
        <item>تذكر، يمكن أن تتضمن إجابتك عمليات حسابية: جرب استخدام + - * / و ^.</item>
        <item>هذا ليس صحيحاً تماماً. إذا كان ذلك مفيداً، تذكر أنه يمكنك كتابة * / و ^ للضرب والقسمة والأس.</item>
        <item>عالق؟ اسحب أفقياً لتجربة لغز آخر — يمكنك العودة إلى هذا لاحقاً.</item>
        <item>عالق؟ يمكنك تخطي هذا اللغز الآن والعودة إليه لاحقاً. جرب السحب أفقياً.</item>
        <item>واصل المحاولة!</item>
        <item>تحتاج مساعدة؟ استخدم زر المشاركة في الأعلى لسؤال صديق.</item>
        <item>عالق؟ استخدم زر المشاركة في الأعلى لطلب المساعدة من أصدقائك!</item>
        <item>هل يستمتع أصدقاؤك بألغاز الاحتمالات؟ استخدم زر المشاركة لطلب مساعدتهم!</item>
        <item>يمكنك طلب المساعدة من صديق — جرب استخدام زر المشاركة في الأعلى!</item>
        <item>واصل التفكير!</item>
        <item>واصل المحاولة، أراهن أنك ستكتشف الحل قريباً!</item>
        <item>يمكنك حل هذا اللغز. واصل المحاولة!</item>
        <item>يمكنك فعل هذا!</item>
        <item>دماغك يحصل على تمرين رائع — واصل!</item>
        <item>فكر في هذا كتمرين عقلي — واصل!</item>
        <item>ستصبح أفضل كثيراً في هذه الألغاز مع الممارسة. واصل!</item>
        <item>استمر — لا تتهرب!</item>
        <item>لم تصل بعد — واصل المحاولة!</item>
        <item>هيا، يمكنك فعلها!</item>
        <item>من الأقوى، أنت أم هذا اللغز؟</item>
        <item>هيا، لا تدع هذا اللغز الصغير يتغلب عليك.</item>
        <item>هذه ليست الإجابة التي كنت أبحث عنها. لا تقلق، لا توجد عقوبة على الإجابات الخاطئة.</item>
        <item>لا توجد عقوبة على الإجابات الخاطئة. واصل المحاولة!</item>
        <item>يمكنك فعل هذا — ركز!</item>
        <item>ركز! يمكنك حل هذا.</item>
        <item>استمر!</item>
        <item>يمكنك فهم هذا — استمر.</item>
        <item>أنت لا تخمن أرقاماً عشوائية، أليس كذلك؟</item>
        <item>ربما ستأتيك الإجابة في منامك.</item>
        <item>حاول الذهاب في نزهة طويلة — ستحفز إبداعك.</item>
        <item>لا تقلق، لم ير أحد ذلك.</item>
        <item>عالق؟ اسحب أفقياً لتجربة لغز آخر.</item>
        <item>اسحب أفقياً وجرب لغزاً آخر إذا كنت عالقاً (يمكنك دائماً العودة إلى هذا لاحقاً).</item>
        <item>هل تواجه صعوبة؟ انتقل إلى اللغز التالي — لن أخبر أحداً.</item>
        <item>تواجه مشكلة؟ جرب لغزاً آخر وعد إلى هنا لاحقاً.</item>
        <item>هذا اللغز لا يناسبك؟ اسحب أفقياً لتجربة واحد آخر.</item>
        <item>لم تصل بعد. واصل المحاولة، سيكون شعوراً رائعاً عندما تكتشف الحل!</item>
        <item>واصل المحاولة! أفضل طريقة للتعلم هي تحدي نفسك.</item>
        <item>عالق؟ جرب زر التلميح في أسفل الشاشة.</item>
        <item>حاول قراءة التلميح في الأسفل.</item>
        <item>تريد العودة إلى هذا لاحقاً؟ اسحب أفقياً لتجربة لغز آخر.</item>
        <item>تواجه صعوبة؟ هناك زر للتلميح في الأسفل.</item>
        <item>لغز صعب؟ حاول قراءة التلميح في أسفل الصفحة.</item>
        <item>لا تستسلم — يمكنك فهم هذا!</item>
        <item>اسحب أفقياً لتجربة لغز آخر (يمكنك العودة إلى هنا لاحقاً).</item>
    </string-array>

    <string-array name="images_intro">
        <item></item>
    </string-array>

    <string-array name="hints_intro">
        <item>جرب كتابة 0.4، .4 (الصفر قبل العلامة العشرية اختياري)، 40٪، 4/10، أو 2*1/5.</item>
        <item>الإجابة هي .49^3. يمكنك أيضاً كتابة .49*0.49^2، إذا أردت، أو .49*.49*.49.</item>
        <item>اكتب 4! (نعم، علامة التعجب جزء من الإجابة!)، أو جرب 4*3*2.</item>
        <item>اكتب -.7 + .2 + 0.1*4، أو 70٪*(-1) + 20٪ + 10٪*4 إذا كنت تفضل. تريد تجنب كل هذه الكتابة؟ الإجابة هي -0.1.</item>
        <item>اكتب الحرف e بحرف صغير.</item>
        <item>حل المعادلة لـ p وستجد أن p = 6/11، وهي كما هو متوقع، أكبر قليلاً من 50 بالمئة (أي أن آني لديها ميزة طفيفة). إذا كنت تريد تحدياً، حاول الوصول إلى نفس الإجابة بجمع المتسلسلة اللانهائية p = 1/6 * (1 + (5/6)^2 + (5/6)^4 + (5/6)^6 + ...).</item>
        <item>النقطة يتم اختيارها بشكل عشوائي موحد من المربع، لذا الإجابة هي ببساطة مساحة الدائرة مقسومة على مساحة المربع. الدائرة لها مساحة pi*(D/2)^2، المربع له مساحة D^2، لذا الإجابة هي pi/4. يمكنك كتابة pi مباشرة في إجابتك.</item>
    </string-array>

    <string-array name="puzzles_intro">
        <item>مرحباً، أهلاً بك في التطبيق! الاحتمال هو رقم بين 0 و 1 يقيس احتمالية حدوث شيء ما. الحدث باحتمال 1 مؤكد الحدوث، بينما الحدث باحتمال 0 لن يحدث (بشكل تقريبي). (ابحث عن مصطلح \"almost surely\" إذا كنت ترغب في تعريف أكثر دقة لما تعنيه احتمالات 0 أو 1 فعلياً.) إذا رميت عملة معدنية عادلة، على سبيل المثال، هناك احتمال 50٪ أن تأتي على الوجه.
        \n\nدعنا نتظاهر أنك قد حللت للتو لغز احتمالات صعب إجابته .4، أي 40٪. اكتب تلك الإجابة أدناه واضغط على إرسال. يستخدم التطبيق محلل رياضي يفهم معظم العمليات الحسابية: يمكنك كتابة 2*0.20، .30+.10، أو (80٪)/2، وسيتم قبولها جميعاً كإجابات صحيحة — أو يمكنك الاحتفاظ بالأمور بسيطة وكتابة .4، 0.4 (الصفر قبل العلامة العشرية اختياري)، أو 40٪.</item>
        <item>عندما يكون حدثان A و B مستقلين (مما يعني أن نتيجة حدث لا تؤثر على احتمال الآخر)، يمكنك معرفة احتمال حدوث كليهما بضرب احتمالاتهما. على سبيل المثال، لنفترض أن الأطفال يولدون إناثاً باحتمال 0.49 (وذكوراً باحتمال 0.51)، وأن الولادات مستقلة. إذا كان لدى زوجين طفلان، فإن احتمال أن يكونا بنتين هو 0.49*0.49، أو 0.49^2. الرمز ^ يمثل الأس (أي رفع رقم إلى قوة).
        \n\nإذا كان لدى زوجين ثلاثة أطفال، ما هو احتمال أن يكونوا جميعاً بنات؟ باستخدام نفس القاعدة كما في الأعلى، الإجابة هي .49^3. حاول كتابة ذلك أدناه. إذا كنت لا تحب رمز ^، يمكنك أيضاً كتابة .49*.49*.49.</item>
        <item>كم عدد الطرق التي يمكن بها لثلاثة أصدقاء — أليس، بوب، وتشارلز — أن يرتبوا أنفسهم في صف؟ هناك ثلاث احتمالات لمن يذهب أولاً (A، B، أو C)، مضروبة في احتماليتين لمن يذهب ثانياً (لأنه لم يتبق سوى شخصين بعد أن وضعنا شخصاً في مقدمة الصف). الإجابة هي 3*2=6.
        \n\nكم عدد الطرق التي يمكن بها لأربعة أصدقاء أن يرتبوا أنفسهم في صف؟ باتباع نفس المنطق، سترى أن الإجابة هي 4*3*2. اتضح أن هذا النوع من الأرقام يظهر كثيراً في الاحتمالات والتوافيق، ويمكنك كتابته كـ 4! (تُقرأ "أربعة مضروب"). المحلل الرياضي يفهم المضروب: جرب كتابة 4! في الإجابة أدناه (أو اكتب 4*3*2، أو 24، أو أي شيء آخر يحلو لك).</item>
        <item>سترى كثيراً مصطلح "القيمة المتوقعة" في مسائل الاحتمالات. القيمة المتوقعة هي في الأساس متوسط مرجح بالاحتمالات. على سبيل المثال، دع X تمثل المبلغ الذي ستربحه في المرة القادمة التي تقامر فيها في كازينو. إذا كان X يمكن أن يأخذ فقط عدداً محدوداً من القيم، فإن القيمة المتوقعة لـ X، المكتوبة E[X]، هي ببساطة متوسط مرجح بالاحتمالات لقيمه الممكنة. (أنا أصف المتغيرات العشوائية المنفصلة؛ القيم المتوقعة للمتغيرات غير المنفصلة أكثر تعقيداً، لكننا سنترك ذلك جانباً الآن.)
        \n\nدعنا نتخيل توزيعاً بسيطاً لـ X: باحتمال 70٪ ستخسر دولاراً (X=-1)؛ باحتمال 20٪، ستربح دولاراً (X=1)؛ وباحتمال 10٪ المتبقي، ستربح مكافأة ضخمة قدرها أربعة دولارات (X=4). القيمة المتوقعة لمكاسبك هي E[X] = 0.7*(-1) + 0.2*1 + 0.1*4 — وهذه هي إجابة هذا اللغز! ستجد أن مكاسبك المتوقعة سالبة، مما يعني أن الكازينو يربح في المتوسط.</item>
        <item>الثابت الرياضي e — عدد أويلر — يظهر أحياناً في مسائل الاحتمالات. هناك عدة طرق للتعبير عن e؛ إحداها هي النهاية عندما N تؤول إلى ما لا نهاية من (1+1/N)^N. لن تراه كثيراً في هذا التطبيق، لكن هناك بعض الألغاز الأصعب التي تتضمن إجابتها e. لحسن الحظ، المحلل يفهم الثوابت الرياضية مثل e و pi. جرب كتابة e بحرف صغير في حقل الإجابة أدناه.</item>
        <item>هنا مثال على حيلة تبسط لغزاً صعباً بخلاف ذلك. لنفترض أن أندرو وآني يلعبان لعبة تتضمن نرد سداسي: سيتناوبان على رمي النرد، وأول شخص يحصل على ستة يفوز. إذا بدأت آني أولاً، ما هو احتمال فوزها؟ بديهياً، يجب أن تكون لديها الأفضلية (لأنها قد تحصل على ستة في رميتها الأولى وتفوز فوراً، قبل أن يحصل المسكين أندرو حتى على فرصة للعب). لكن ما هو احتمال فوزها بالضبط؟
        \n\nيمكن حل هذا اللغز بجمع متسلسلة لا نهائية، لكن هناك طريقة أسهل. دع p تمثل احتمال أن يفوز لاعب في اللعبة إذا كان دوره في اللعب. احتمال فوزه فوراً هو 1/6. بالإضافة إلى ذلك، إذا لم تنته اللعبة بعد رميتين (بحيث يكون دوره مرة أخرى)، فإن احتمال فوزه لا يزال p. لذلك لدينا المعادلة التالية: p = (1/6) + (5/6)^2 * p، حيث (5/6)^2 هو احتمال عدم ظهور ستة مرتين متتاليتين. حل المعادلة لـ p لتجد احتمال فوز آني في اللعبة.</item>
        <item>هنا مثال يستخدم الثابت الرياضي pi. تخيل دائرة محاطة داخل مربع: الدائرة لها قطر D، أضلاع المربع لها طول D، والدائرة والمربع متمركزان على نفس النقطة.
        \n\nإذا اخترت نقطة بشكل عشوائي موحد من المربع (تخيل سهماً تم رميه بشكل سيء، على سبيل المثال)، ما هو احتمال أن تقع النقطة داخل الدائرة؟</item>
    </string-array>

    <string-array name="answers_intro">
        <item>0.40</item>
        <item>0.49^3</item>
        <item>4!</item>
        <item>0.7*(-1) + 0.2*1 + 0.1*4</item>
        <item>e</item>
        <item>6/11</item>
        <item>pi/4</item>
    </string-array>

    <string-array name="images_0">
        <item>two_heads_caesar</item>
        <item>socks</item>
        <item>dice_small</item>
        <item>dice_two_six_small</item>
        <item>two_girls_small</item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item>berries</item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item>eight_children_small</item>
        <item>monty</item>
        <item>roll_7_small</item>
        <item>gay_straight</item>
        <item>intransitive_dice</item>
        <item>life_expectancy_small</item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item>backgammon_small</item>
        <item>ct_vote_table_small</item>
        <item>two_girls_small</item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item>random_breakpoint_small</item>
        <item>clock_noon</item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item></item>
        <item>seven_lines</item>
    </string-array>

    <string-array name="hints_0">
        <item>الإجابة هي (1/2)^2 أو 1/4. عندما يكون الحدثان A و B مستقلين، فإن احتمال [A و B] = احتمال[A]*احتمال[B]. في هذه الحالة، A يمثل ظهور وجه في الرمية الأولى، و B وجه في الثانية؛ كل ما عليك فعله هو ضرب احتمالاتهما. بديهياً، الاستقلال يعني أن نتيجة حدث لا تؤثر على احتمال الآخر: مهما حدث في الرمية الأولى، الثانية لا تزال لديها فرصة خمسين-خمسين للوجه.</item>
        <item>بغض النظر عن الجورب الذي تسحبه أولاً، فإن احتمال أن يكون الثاني من نفس اللون هو... رقم ما، وهو بالضبط الإجابة التي تبحث عنها. على سبيل المثال، افترض أنك سحبت أحمر أولاً: بشرط أن يكون الجورب الأول أحمر، فإن احتمال أن يكون الثاني أحمر أيضاً هو 1 من 5. لاحظ أن هذا صحيح بغض النظر عن الجورب الذي تسحبه أولاً. انظر https://math.stackexchange.com/questions/2750340/whats-the-probability-of-choosing-two-socks-of-the-same-color-from-three-pairs للحصول على إجابة مفصلة.</item>
        <item>إذا كانت A و B و C أحداثاً متنافية — مثل رمي 2 أو 4 أو 6 — لديك احتمال[A أو B أو C] = احتمال[A]+احتمال[B]+احتمال[C]. فقط اجمع تلك الاحتمالات الثلاثة. كل نتيجة فردية لها احتمال 1/6، وجمع ثلاثة منها معاً يعطي...</item>
        <item>هناك 6*6=36 زوجاً ممكناً من النتائج، كلها متساوية الاحتمال. أيها يجمع إلى مجموع 12؟ يجب أن تحصل على 6 في كل من الرمية الأولى والثانية. هناك طريقة واحدة فقط لحدوث ذلك، لذا الإجابة هي...</item>
        <item>كما في السؤال الأول، الاستقلال يعني أن احتمال[A و B] = احتمال[A]*احتمال[B]. هذه المرة، A (B) هو حدث أن يكون طفلك الأول (الثاني) بنتاً. اضرب تلك الاحتمالات ولديك إجابتك.</item>
        <item>دع A (B) يمثل حدث أن تكون البطاقة الأولى (الثانية) آساً. هذه الأحداث ليست مستقلة، لذا تحتاج إلى حساب احتمال[A و B] = احتمال[A]*احتمال[B|A]. احتمال[A] هو احتمال أن تكون بطاقتك الأولى آساً: وهو 4/52. احتمال[B|A] هو احتمال أن تكون بطاقتك الثانية آساً، بشرط أن الأولى كانت آساً (الشريط العمودي يعني "بشرط"). هل يمكنك معرفة ما هو ذلك؟ في تلك النقطة، بشرط الحدث A، تعرف أن هناك 51 بطاقة متبقية، منها 3 آسات.</item>
        <item>لاحظ أن هناك طريقتين للحصول على آس واحد: إما في البطاقة الأولى، أو الثانية. هذه أحداث متنافية، لذا لديك احتمال[A أو B] = احتمال[A] + احتمال[B]، حيث A هو حدث أن تكون البطاقة الأولى آساً والثانية ليست (و B هو العكس). حساب احتمال[A] مشابه للسؤال السابق: إنه (4/40)*(36/39). ما هو احتمال[B]؟</item>
        <item>الحيلة الصغيرة هنا هي أنه، بغض النظر عن البطاقة التي تسحبها أولاً، فإن احتمال أن تكون الثانية من نفس اللون هو...</item>
        <item>من بين التفضيلات الستة الممكنة، ثلاثة فقط متوافقة مع خيارها الأول. على سبيل المثال، بناءً على ما تعرفه، هناك احتمال صفر أن القرد يفضل الأزرق على الأصفر على الأحمر، ولكن هناك احتمال 1/3 أنه يفضل الأصفر على الأحمر على الأزرق. هذا اللغز مستوحى من مقال في نيويورك تايمز: انظر https://www.nytimes.com/2008/04/08/science/08tier.html وتحديداً المناقشة التي تلي الجملة "يقول د. تشن إن كراهية القرد للأزرق يمكن تفسيرها تماماً بالإحصاءات وحدها".</item>
        <item>ضع كل الكرات البيضاء في وعاء واحد (اليسار)، وكل السوداء في الآخر (اليمين). لديك فرصة خمسين-خمسين للنجاة. الآن أزل كرة بيضاء واحدة من الوعاء الأيسر وضعها في اليمين. هل تتحسن فرصك؟</item>
        <item>لاحظ أنه، من الألعاب التي تنتهي بعد جولة واحدة (أي بعد أول رميتين للعملة، اللتين يجب أن تكونا إما HT أو TH)، من المتوقع أن يفوز بوب وأليس كل منهما في نصف المرات. إذا كانت الرميتان الأوليتان بدلاً من ذلك إما HH أو TT، نستمر إلى الجولة الثانية. بشرط انتهاء اللعبة في الجولة الثانية، بوب وأليس مرة أخرى لديهما نفس احتمال الفوز. هل تلاحظ النمط؟</item>
        <item>لأي حدث A، احتمال[A] = 1 - احتمال[!A] حيث !A تعني "ليس A"، أي متممة A. أحياناً يكون من الأسهل حساب احتمال[!A]، والذي في هذه الحالة هو احتمال أن جميع العائلات الخمسين لديها على الأقل طفل من كل جنس. ابدأ بحساب احتمال أن عائلة من 8 أشخاص لديها على الأقل طفل من كل جنس — سمِّ ذلك p. استخدام حيلة "ليس A" سيساعدك أيضاً في حساب p (انظر إلى الرسم البياني: تحتاج إلى طرح الاحتمالين الأقصى واﻷدنى). إجابتك النهائية ستكون 1 - p^50.</item>
        <item>قبل أن يفعل مونتي أي شيء، احتمال أن اختيارك الأولي صحيح هو 1/10. هل يتغير ذلك بعد أن يريك 8 ماعز؟</item>
        <item>عند رمي نردين عادلين هناك 6*6 = 36 نتيجة ممكنة، كلها متساوية الاحتمال. الصورة تهدف إلى التلميح إلى الحل دون إعطائه مباشرة: الدوائر أكثر سطوعاً عندما يكون مجموع الرميتين أقرب إلى سبعة.</item>
        <item>إذا كان الجميع مثليين فستكون الإجابة 0.9، بينما إذا كان الجميع مغايرين فستكون الإجابة 0.1. في الوضع الذي نفكر فيه، الإجابة هي متوسط مرجح لهذين الرقمين. هل تفهم لماذا؟</item>
        <item>طريقة مباشرة لحساب احتمال أن يتغلب نرد على آخر هي الشرط على نتيجة إحدى رمياتهم. على سبيل المثال، إذا ظهر على النرد الأحمر 2، فهناك احتمال 0/3 أن يتغلب على الأزرق؛ لكن إذا ظهر 4، فلديه احتمال 1/3. ماذا لو ظهر على الأحمر 9؟ هل ترى كيف أن أخذ متوسط تلك الاحتمالات المشروطة سيعطيك الإجابة الصحيحة؟ انظر https://en.wikipedia.org/wiki/Intransitive_dice و http://singingbanana.com/dice/article.htm للحصول على شرح مفصل.</item>
        <item>التلميح الأول هو إظهار كيف تم حساب متوسط العمر المتوقع عند الولادة: 0.2*(1 + 6 + 20 + 50 + 80) = 31.4. كيف يمكنك تعديل ذلك للحصول على الإجابة التي نبحث عنها؟ بشرط البقاء على قيد الحياة حتى سن 30، يجب أن يكون احتمال الوفاة قبل سن 30 صفراً. ماذا عن احتمال (المشروط) للوفاة بين سن 70 و 90؟ الأرقام في هذا اللغز مختلقة، لكنها تهدف إلى أن تكون شبه واقعية -- انظر https://www.bbc.com/future/article/20181002-how-long-did-ancient-people-live-life-span-versus-longevity لمناقشة أكثر تفصيلاً عن متوسط العمر في روما القديمة.</item>
        <item>التوقع هو في الأساس متوسط. إذا خمنت 1000 دولار، على سبيل المثال، لديك احتمال 0.01 أن تكون صحيحاً، لذا ستربح 0.01 * 1000 + 0.99 * 0 = 10 دولارات في المتوسط. ستجد أن الإجابة ليست المبلغ الأكثر احتمالاً (0 دولار)، ولا الأكبر (1,000 دولار)!</item>
        <item>إذا كان p هو احتمال أن تتقدم المتقدمات الإناث إلى القسم A، فإن احتمال تقدمهن إلى القسم B هو بالضرورة (1 - p)، لأننا نفترض أن كل متقدمة تختار قسماً واحداً بالضبط. هل يمكنك التعبير عن معدل القبول الإجمالي للنساء كدالة في p ومعدلي القبول الخاصين بالقسمين (أي 0.5 في A و 0.2 في B)؟</item>
        <item>كما في مسائل النردين السابقة، هناك 36 نتيجة ممكنة، كلها متساوية الاحتمال. كل ما عليك فعله هو عد تلك التي تسمح للأسود بأكل قطعة الأبيض، مع الحرص على عدم العد المزدوج. الشكل يظهر حركتين ممكنتين (قفزة من 6 خطوات، أو 4 متبوعة بـ 2)، لكن هناك المزيد.</item>
        <item>T لديه مسار واحد للنصر: يحتاج إلى أن يصوت له الناخبان 3 و 4. لذا فإن احتمال فوز C هو واحد ناقص احتمال أن يصوت الناخبان 3 و 4 كلاهما لمنافسها. السؤال يخبرك أن احتمال[الناخبان 3 و 4 كلاهما يختاران C] = 0.6*2/3 = 0.4. هل يمكنك معرفة احتمال[الناخبان 3 و 4 كلاهما يختاران T]؟ حاول ملء جدول 2×2 للاحتمالات في أسفل اللغز. كل ناخب لديه احتمال 60٪ لاختيار C، مما يعني أن صف C وعمود C يجب أن يجمع كل منهما إلى 0.6؛ وبالمثل، يجب أن يجمع صف T وعمود T كل منهما إلى 0.4. كما ربما خمنت، هذا اللغز مستوحى من الانتخابات الرئاسية الأمريكية عام 2016، وبشكل أكثر تحديداً من https://fivethirtyeight.com/features/election-update-why-our-model-is-more-bullish-than-others-on-trump/ و https://fivethirtyeight.com/features/why-fivethirtyeight-gave-trump-a-better-chance-than-almost-anyone-else/ -- النقطة حول الارتباط في أخطاء استطلاعات الرأي بين الولايات الأمريكية مشابهة نوعاً ما للارتباط بين الناخبين في هذا اللغز البسيط.</item>
    </string-array>

    <string-array name="puzzles_0">
        <item>إذا رميت عملة معدنية عادلة مرتين، ما هو احتمال الحصول على وجهين؟</item>
        <item>لديك ثلاثة أزواج من الجوارب: أحمر، أزرق، وأخضر. تسحب جورباً عشوائياً، ثم تسحب جورباً آخر عشوائياً. ما هو احتمال أن يكون الجوربان من نفس اللون؟</item>
        <item>عند رمي نرد عادل، ما هو احتمال الحصول على رقم زوجي؟</item>
        <item>إذا رميت نردين عادلين، ما هو احتمال أن يكون مجموع النقاط 12؟</item>
        <item>إذا كان لديك طفلان، ما هو احتمال أن يكونا بنتين؟ افترض أن احتمال ولادة بنت هو 0.49.</item>
        <item>في مجموعة من 52 ورقة لعب، ما هو احتمال سحب آسين متتاليين؟</item>
        <item>في مجموعة من 40 ورقة لعب (بدون الـ 8 و 9 و 10)، ما هو احتمال سحب آس واحد بالضبط في سحبتين؟</item>
        <item>في مجموعة من 52 ورقة لعب، ما هو احتمال أن تكون الورقتان اللتان تسحبهما من نفس اللون (♠♣♥♦)؟</item>
        <item>قرد يختار بين ثلاثة أنواع من التوت: أحمر، أصفر، وأزرق. في أول مرة يُعرض عليه التوت، يختار الأصفر. ما هو احتمال أنه يفضل الأحمر على الأزرق؟</item>
        <item>أمامك وعاءان، كل منهما يحتوي على كرتين. في الوعاء الأول كرتان بيضاوان، وفي الثاني كرتان سوداوان. ستختار وعاءً عشوائياً وتسحب منه كرة عشوائية. إذا سحبت كرة بيضاء تنجو، وإذا سحبت كرة سوداء تموت. قبل أن تختار وعاءً، يُسمح لك بنقل كرة واحدة من أي وعاء إلى الآخر. هل يمكنك تحسين فرص نجاتك؟ ما هو احتمال نجاتك بعد النقل الأمثل؟</item>
        <item>أليس وبوب يلعبان لعبة بعملة معدنية عادلة. يتناوبان على رمي العملة، وأول من يحصل على نتيجة مختلفة عن آخر رمية يفوز. أليس تبدأ. ما هو احتمال فوز أليس؟</item>
        <item>في مدينة ما، 50 عائلة لكل منها 8 أطفال. ما هو احتمال أن عائلة واحدة على الأقل لديها أطفال كلهم من نفس الجنس؟ افترض أن احتمال ولادة ولد هو 0.5، وأن الولادات مستقلة.</item>
        <item>أنت في برنامج تلفزيوني. أمامك 10 أبواب، خلف أحدها سيارة وخلف التسعة الباقية ماعز. تختار باباً، ثم يفتح مقدم البرنامج (مونتي) 8 أبواب أخرى، كل منها يكشف عن ماعز. الآن لديك خياران: إما أن تبقى مع اختيارك الأصلي أو تغير إلى الباب الآخر المغلق. ما هو احتمال فوزك بالسيارة إذا بقيت مع اختيارك الأصلي؟</item>
        <item>عند رمي نردين عادلين، ما هو احتمال أن يكون مجموع النقاط 7؟</item>
        <item>في مجموعة من الناس، 10٪ مثليون و90٪ مغايرون. إذا سألت شخصاً عشوائياً عن ميوله الجنسية، فهناك احتمال 90٪ أن يقول الحقيقة و10٪ أن يكذب. إذا قال شخص أنه مثلي، ما هو احتمال أنه يقول الحقيقة؟</item>
        <item>لديك ثلاثة نرد: أحمر، أزرق، وأخضر. النرد الأحمر له الأرقام 2، 2، 4، 4، 9، 9. النرد الأزرق له الأرقام 1، 1، 6، 6، 8، 8. النرد الأخضر له الأرقام 3، 3، 5، 5، 7، 7. إذا اخترت النرد الأحمر، ما هو احتمال أن تتغلب على رمية عشوائية للنرد الأزرق؟</item>
        <item>في روما القديمة، 20٪ من الناس يموتون في السنة الأولى من حياتهم، 20٪ يموتون بين السنة الأولى والسادسة، 20٪ يموتون بين السنة السادسة والعشرين، 20٪ يموتون بين السنة العشرين والخمسين، و20٪ يموتون بين السنة الخمسين والثمانين. بشرط أن شخصاً ما عاش حتى سن الثلاثين، ما هو متوسط العمر المتوقع المتبقي له؟</item>
        <item>أنت في مسابقة تلفزيونية. المذيع يفكر في رقم عشوائي بين 0 و1000 دولار (بزيادات دولار واحد). إذا خمنت الرقم بشكل صحيح تفوز بذلك المبلغ، وإلا تحصل على صفر. ما هو المبلغ الذي يجب أن تخمنه لتعظيم مكسبك المتوقع؟</item>
        <item>في جامعة ما، تقدمت النساء إما للقسم A (حيث معدل القبول 50٪) أو القسم B (حيث معدل القبول 20٪). إذا كان معدل القبول الإجمالي للنساء هو 30٪، ما هي نسبة النساء اللواتي تقدمن للقسم A؟</item>
        <item>في لعبة طاولة، لديك قطعة بيضاء على المربع 19 وقطعة سوداء على المربع 24 (انظر الصورة). في دورك، ترمي نردين وتحرك القطعة السوداء. يمكنك استخدام الرقمين معاً أو بشكل منفصل. إذا انتهت حركتك على المربع 19، تأكل القطعة البيضاء. ما هو احتمال أن تتمكن من أكل القطعة البيضاء في هذا الدور؟</item>
        <item>في انتخابات، يتنافس مرشحان C و T. هناك أربعة ناخبين، وC تفوز إذا حصلت على ثلاثة أصوات على الأقل. نعلم أن الناخبين 1 و 2 سيصوتان لـ C، وأن احتمال أن يصوت الناخبان 3 و 4 كلاهما لـ C هو 0.4. كل ناخب لديه احتمال 0.6 للتصويت لـ C. ما هو احتمال فوز C؟</item>
    </string-array>
</resources>
